這兩天寶礦力水特(POCARI SWEAT)在香港大受歡迎，作為常見於日本體育運動賽事的品牌，當然要趁勢寫一寫關連資訊。

【⚽足球—由POCARI SWEAT說到徳島加入J League前的插曲】

這兩天寶礦力水特(POCARI SWEAT)在香港大受歡迎，作為常見於日本體育運動賽事的品牌，當然要趁勢寫一寫關連資訊。

大家都知道POCARI SWEAT是大塚製藥推出的能量飲料，大塚製藥是1921年由大塚武三郎在家鄉徳島縣鳴門市創立，現時J2球隊徳島的前身就是「大塚製藥足球部」，2005年加入J League後就以「徳島Vortis(漩渦)」之名參戰，而大塚製藥仍是球隊主要贊助企業，從第一年加入J League開始至今，徳島球衣胸前的贊助商一直是「POCARI SWEAT」。

徳島本來其實有機會在90年代中期加入J League，但卻遲了大約十年，原因也是因為大塚製藥。

1988年，當時大塚製藥的第二代社長大塚明彦打算將品牌推廣到世界，而足球作為廣受世界歡迎的體育運動，於是開始強化他們本來只在徳島縣內聯賽浮沉的「大塚製藥足球部」。球隊從JSL時代的勁旅日産自動車請來山出邦男監督和石井肇教練協助，結果立即取得好成績，在90-91年賽季升上JSL乙組。

1993年J League開幕，當時「大塚製藥」處於JFL(算是當時的乙組)，同級的Yamaha和Fujita已分別改名為磐田及平塚，為進軍J League做好準備。本來「大塚製藥」也朝著相同方向努力，當地居民非常支持成立四國地區首支職業足球隊，在縣內收集了大約24萬個居民簽名支持，縣政府又覓地興建新球場，設立了籌集資金的組織等等。當「大塚製藥」準備好轉為職業球隊加入J League之際，但最後在1994年9月13日，當時的徳島縣知事(圓藤寿穂)宣佈計劃終止，理由是沒法籌集足夠贊助商和經營者。

為何一直支持的大塚製藥最後又突然煞車呢？原來雖然大塚明彦社長積極推動，但他的爸爸大塚正士(大塚製藥的第一代社長)卻反對兒子的計劃，他認為大塚製藥屬於製造業，不應該涉足太多範疇，覺得兒子的決定不像話。加上當時有報道說加入J League的開支一年需要20億日圓，縣政府並沒有雄厚的財力支持，而營運球隊所造成的六、七億赤字很大部分要由大塚製藥承擔，所以大塚正士直到2000年逝世之前一直強烈反對。「大塚製藥」在90年代未能加入J League，之後回到業餘聯賽再度重整改革，直到2004年成功申請在2005年加入J League，那就是另一個故事了。

=====

回到本文的最初，除了徳島球衣的胸前贊助商一直是「POCARI SWEAT」，大家知道有哪些球隊也是同樣專一，加入J League後一直沒有改過胸前的贊助商呢？我昨天快速查閱了，原來還有以下球隊…

川崎F-FUJITSU
--1997年至今，較為特別是2013年至2017年主場球衣胸前同樣是FUJITSU，作客球衣胸前則是"ARROWS"—那是富士通出產的手機品牌

横浜FM(包括横浜M)-NISSAN
--1993年至今

名古屋-TOYOTA
--2001年至今, 之前沒有胸前贊助商

G大阪-PANASONIC
--1992年至今

柏-HITACHI
--1992年至今, 由2001年開始在HITACHI下面多了一句"Inspire the Next")

京都-KYOCERA
--1994年至今, 但用過兩種寫法-KyOCERa(1994年)和京セラ(1995年至今)，發音一樣

鹿兒島-さつま島美人(=薩摩島美人)
--2014年至今

秋田-TDK
--2010年至今

另外富山由2008年至2017年都是YKKAP，不過2018年開始沒有胸前贊助商。

(圖片：vortis official web shop)